### 【千古英雄人物】韩信(1) 胸怀大志
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<img alt="" class="aligncenter wp-post-image" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1603291843562737-600x400.jpg"/>
<div class="imgtxt caption">
 <p>
  五千年辉煌神传文化之千古英雄人物。（大纪元）
 </p>
</div><hr/><p>
 他创造了一个历史，五年之内结束了秦朝末年天下群雄逐鹿的混乱局面，中原大地再次统一。汉得天下，皆他之功。
</p>
<p>
 他成就了一段神话，战必胜、攻必克，千古无二的霸王项羽亦是其手下败将。
</p>
<p>
 他乃历史上多少年不遇的大根器之人，怀王霸之志，忍胯下之辱，无故加之而不怒，完美诠释
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%A4%A7%E5%BF%8D%E4%B9%8B%E5%BF%83.html">
  大忍之心
 </span>
 。
</p>
<p>
 观其用兵布局，已至圣界仙境，如天马行空，一气呵成，皆从天而下，又举重若轻。其用兵之神，史上无出其右者；不世才华，令人叹为观止。他指挥的战争均为中华历史上史诗般天成之作，出神入化的指挥艺术和经纬天下的军事谋略垂馨千祀。
</p>
<p>
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E9%9F%A9%E4%BF%A1.html">
  韩信
 </span>
 ，史称“国士无双，兵仙战神”。
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_7544576" style="width: 300px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936482669.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-7544576 size-small" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936482669-300x410.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E9%9F%A9%E4%BF%A1.html">
   韩信
  </span>
  彩像。（清殿藏本）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 <strong>
  第一章 胸怀大志 避世用晦
 </strong>
</p>
<p>
 韩信，江苏淮阴人，出生时家道业已中落，因此没有关于他家世的详细记载，只知道他少年时期与母亲相依为命，生活清贫。但他家中收藏兵书和宝剑，韩信从小就有机会接触很多兵书，也受到良好的教育。从这些方面推论，“韩信乃韩国之后”（明李廷机着《鉴略‧秦记》），韩信祖上是贵族。
</p>
<p>
 母亲去世后，韩信的生活更加艰难，常常无饭可吃。因为贫困，他饱受别人的白眼和欺辱，也受到过他人的施舍。历史上许多成语典故都和韩信的这段经历有关，比如：昌亭之客、晨炊蓐食、胯下之辱、一饭千金、能屈能伸，等等。
</p>
<p>
 南昌亭亭长看韩信非等闲之辈，眼下虽然贫困，日后必出人头地，所以对他很是照顾，经常让韩信去他家吃饭，时间一长，亭长妻子心生嫌恶，想出了晨炊蓐食的办法把韩信赶走。她提前让家人吃完早饭，锅碗瓢盆也都收拾得干干净净。韩信像往常一样来到亭长家时，等待他的是空空如也的饭桌，连残羹剩饭也没留下。韩信一看就明白了，扭头就走，从此再没有去过亭长家。后来由此演变出来两个成语：昌亭之客、昌亭旅食。
</p>
<p>
 韩信读书之余，有时到河边垂钓。有位洗衣服的老妪，后人称为漂母，很同情他，时常把自己的食物分给他。韩信心里非常感激，发誓将来要报答她的恩情。后来韩信衣锦还乡，果然赠给漂母千金以酬谢她当年的帮助。“一饭千金”的成语由此而来，意思是受人滴水之恩，以涌泉相报。
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_7544582" style="width: 300px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936512669.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-7544582 size-small" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936512669-300x576.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  明谢时臣所绘《四杰四景图》之《王孙一饭图》轴，绢本，淡设色水墨，（日）静嘉堂文库藏。此画表现韩信受漂母施饭的故事。（公有领域）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 历史上对韩信的第一篇记载是《史记》中的《淮阴侯列传》，说韩信少年时代是个无所事事之人。其实韩信胸有囊括四海、席卷宇内之志。清朝汉学家王鸣盛在《十七史商榷》卷五中说：“（韩信）寄食受辱时，揣摩已久，其连百万之众，战必胜，攻必取，皆本于平日学问。”从他不仅熟读兵书，而且涉猎广泛，诸如天文地理、规章法度及军事常识等等无一不精，对百里奚佐秦称霸等历史典故也耳熟能详，还着兵书、修订军中律令等，说明他博览群书、学识丰富，并非游手好闲之人。
</p>
<p>
 另一件事也反映了韩信少年时就胸怀大志。十五六岁时，韩信母亲过世。虽然家中贫困，他还是挑了一块宽敞高地将母亲埋葬，墓地周围足以安置万户人家居住。这表示韩信当年就相信自己将来可以官封万户侯。
</p>
<p>
 韩信未成名时还有一件很出名的事件是胯下受辱。当时韩信虽然衣食无着，但志存高远，经常随身佩带一把宝剑。淮阴城里一个屠夫的儿子，是个无赖，想羞辱韩信，就在闹市中挡住韩信的去路，说：你佩带宝剑干什么？带着宝剑你敢杀人吗？敢杀人就把我的脑袋砍下来。不敢杀人的话就从我的胯下钻过去。面对这突然其来的挑衅，韩信毫无惧意直视对方许久，最终仍神色坦然俯身从无赖的胯下钻了过去。
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_7544579" style="width: 300px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936432669.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-7544579 size-small" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604111936432669-300x455.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  清任伯年绘《韩信胯下受辱图》。（公有领域）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 一代文学宗师
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html">
  苏轼
 </span>
 在《淮阴侯庙记》中描述了韩信少年时代不惜“辱身污节”以“蓄英雄之壮图”的境界：“应龙之所以为神者，以其善变化而能屈伸也。夏则天飞，效其灵也；冬则泥蟠，避其害也……将军乃辱身污节，避世用晦，志在鹊起豹变。食全楚之租，故受馈于漂母；抱霸王之略，蓄英雄之壮图。志轻六合，气盖万夫，故忍耻胯下。”
</p>
<p>
 能坦然受辱的人分为两种，一种是意志消沉、苟且偷安之人，即所谓的“胆怯”者；另一种是志向远大、能屈能伸、忍辱负重之人，即真正的明智之人。“古之所谓豪杰之士，必有过人之节，人情有所不能忍者。匹夫见辱，拔剑而起，挺身而斗，此不足为勇也；天下大勇者，卒然临之而不惊，无故加之而不怒，此其所挟持者甚大，而其志甚远也。”
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html">
  苏轼
 </span>
 在《留侯论》中的这段话是韩信甘受胯下之辱的完美注释。
</p>
<p>
 人们认为韩信忍胯下之辱是伟人之举，淮阴人特地在当年的地方修了一座“胯下桥”，藉以纪念韩信志存高远、不与小人一般见识的大度胸怀。＃
</p>
<p>
 五千年辉煌神传文化之
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%8D%83%E5%8F%A4%E8%8B%B1%E9%9B%84.html">
  千古英雄
 </span>
 人物研究组
</p>
<p>
 <em>
  点阅【
  <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/千古英雄人物之韩信.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">
   千古英雄人物之韩信
  </span>
  】系列文章。
 </em>
</p>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7544501.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7544501.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7544501.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：http://www.epochtimes.com/gb/16/4/11/n7544501.htm


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

